人為什麼會有苦？

人為什麼會有苦？就是因為慾望和貪愛，所以部派佛教的經量部提出一個簡潔的說法描述四諦中的集諦，也就是集諦是愛。也就是說苦的原因是貪愛，如何成就涅槃，成就解脫？就是把愛欲斷滅，所以在原始佛教中，喜歡稱呼最究竟的阿羅漢為離欲阿羅漢，就是這個道理，阿羅漢是沒有貪愛的，而剩下的初二三果都有不同程度的貪愛，所以稱不上離欲。但是離慾不是靠抄經來成就的，佛教認為解脫必須依靠智慧，所以所有的阿羅漢都可以叫做慧解脫者（慧解脫包括俱解脫）。